---
title: 'Miscellanées numériques avril 2023'
date: '2023-04-30'
categories:
    - 'Veille'
---

Dans le souci de donner un peu de cohérence à ma veille numérique et de sens à l'accumulation de liens dans ma collection Flus ["Miscellanées numériques"](https://app.flus.fr/collections/1732141437309404145), j'inaugure une nouvelle catégorie de billets (que j'espère publier à rythme mensuel) pour mettre en valeur quelques-unes de mes lectures, conseils podcasts ou vidéos du mois écoulé. 

## Retour sur la seconde édition de la Journée du libre éducatif

Ce mois d'avril a débuté avec la [Journée du libre éducatif](https://journee-du-libre-educatif.forge.aeif.fr/), qui s'est déroulée à Rennes le vendredi 7, co-organisée par la Direction du numérique pour l'éducation du ministère, l'académie de Rennes et l'académie de Nantes. L'événement a réuni quelque 400 personnes venues d'un peu partout en France, les unes pour présenter les actions qu'elles ont mis en œuvre dans leur école, collège ou lycée, les autres pour les découvrir, les comprendre et les partager ou les soutenir. Mon éminent collègue Jean-Michel Le Baut, professeur de lettres à Brest et formateur DRANE, en a fait un compte rendu partiel mais enthousiaste dans le [Café pédagogique](https://www.cafepedagogique.net/2023/04/12/le-jour-du-libre-est-arrive/). Pour ma part, j'ai co-animé deux ateliers : le premier pour présenter l'Édition numérique collaborative et critique de l'_Encyclopédie_ (_ENCCRE_) sous l'angle de la ressource éducative libre (voir le [dernier numéro de la lettre d'information](http://enccre.academie-sciences.fr/presse/Lettre_information_enccre_11/Lettre_information_ENCCRE_11.html#jdle)), et le second pour un panorama de l'utilisation des logiciels libres dans l'environnement de développement de la DSII de l'académie de Rennes. J'ai également, avec quelques autres participant⋅es à cette journée, été interviewé pour la [webradio académique Porte-voix](https://digipad.app/p/388634/247eb30ebbd8d) sur la question "Pour vous, c'est quoi le libre ?". En clôture de la journée, Olivier Ertzscheid a témoigné de la journée en évoquant nos migrations, humaines et techniques, individuelles et collectives ; le support de sa présentation est mis à disposition sur son blog [affordance.info](https://affordance.framasoft.org/2023/04/journee-du-libre-educatif-diaporama/). Enfin, le directeur du numérique pour l'éducation, Audran Le Baron, a conclu la journée en la reliant aux enjeux des communs numériques pour l'éducation et leur place dans la stratégie nationale (on peut également l'écouter sur ce sujet, [récemment interviewé pour acteurspublics.fr](https://acteurspublics.fr/webtv/emissions/journees-acteurs-publics-solutions/audran-le-baron-nous-voulons-redonner-de-lautonomie-aux-enseignants-sur-le-terrain)).

Beaucoup de discussions et d'échanges pendant toute cette journée, et de courses dans les couloirs du Couvent des Jacobins pour des questions d'organisation, qui font que j'attends avec impatience les captations vidéo de ce qui s'est passé dans la nef (conférence, présentations éclair, tables rondes) que je n'ai pas pu suivre comme je l'aurais voulu. En attendant, pour retrouver quelques échos de la journée, vous pouvez rechercher [le mot-balise #JDLE2023 sur Mastodon](https://mamot.fr/tags/jdle2023), par exemple. Je ne suis pas reparti de la journée les mains vides : chaque participant⋅e a reçu un exemplaire imprimé du livre "Ada et Zangemann", [que je vous laisse découvrir ici](https://forge.aeif.fr/framaka/livre-ada-zangemann) ; et j'ai fait l'acquisition de quelques ouvrages sur le stand C&F éditions, notamment celui de Nicolas Taffin, [Typothérapie](https://cfeditions.com/typotherapie/), paru en début d'année. 

## Focus sur les intelligences artificielles génératives

L'actualité numérique de ce mois d'avril a encore été largement dominée par la question des intelligences artificielles capables de produire des textes (ChatGPT, Bard...) ou des images (Midjourney, Stable diffusion...), voire de la parole et de la musique. Je conseille sans réserve la lecture du dernier [dossier du laboratoire d'innovation de la CNIL, le LINC](https://linc.cnil.fr/fr/dossier-ia-generative-chatgpt-un-beau-parleur-bien-entraine), publié ce 26 avril. Il permet d'avoir un panorama complet des différentes problématiques qui émergent avec ces technologies, de comprendre clairement le fonctionnement d'une IA générative comme ChatGPT, les enjeux liés à leur régulation (avec les outils actuels, comme le droit d'auteur et le RGPD, ou à venir, comme le règlement sur l'IA), les enjeux économiques et les risques d'usages ou d'interprétations problématiques. Le sociologue Antonio Casilli, [sur son blog](https://www.casilli.fr/2023/04/01/chatgpt-and-data-privacy-a-very-italian-story/), explique les tenants et aboutissants de l"'interdiction" - déjà levée - de ChatGPT sur le territoire italien par suite d'une décision de l'autorité de contrôle nationale, comparant la malice et la ruse de la réponse d'OpenAI aux stratégies de Berlusconi pour imposer ses réseaux de télévision dans les années 1980. L'ensemble des projets d'IA génératives de la société OpenAI est passé en revue dans [cet article de Numerama](https://www.numerama.com/tech/1336724-chatgpt-dall-e-copilot-quels-sont-les-projets-dopenai.html). 

L'impact de ces nouveaux outils sur le monde du travail a été évalué de deux manières assez différentes dans deux textes publiés ce mois-ci : la [tribune du sociologue Juan Sebastian Carbonell dans Le Monde](https://www.lemonde.fr/idees/article/2023/04/21/intelligence-artificielle-a-chaque-revolution-industrielle-a-ete-proclamee-la-disparition-du-travail_6170457_3232.html) expose que "le discours apocalyptique d’un remplacement des emplois par les machines dissimule mal une crise du travail d’une tout autre nature", alors que [danah boyd, relayée par l'indispensable Hubert Guillaud](https://hubertguillaud.wordpress.com/2023/04/26/ia-le-risque-dune-acceleration-de-la-dequalification/), nous prépare à la "déqualification du travail que va produire l’automatisation accélérée par l’intelligence artificielle". Cet [article de Martin Clavey dans NextInpact](https://www.nextinpact.com/article/71581/ce-que-font-grands-modeles-langage-a-recherche) fait état des questionnements des acteurs et actrices de la recherche autour des usages problématiques des IA génératives de textes dans les pratiques scientifiques. On peut aussi lire [cet article du média en ligne L'ADN](https://www.ladn.eu/tech-a-suivre/chatgpt-quand-lextreme-droite-agite-la-peur-de-la-machine-woke-et-du-grand-remplacement-robotique/) qui explique comme l'extrême droite française "s’empare activement du sujet ChatGPT et transforme les angoisses suscitées par l’intelligence artificielle en éléments de communication politique".

Sur le sujet, on peut aussi explorer [cette sélection de ressources traitant des enjeux pédagogiques des « intelligences \[dites\] artificielles » contemporaines](https://www.anthonymasure.com/blog/2023-04-24-ia-pedagogie-etat-art), par Anthony Masure, professeur associé et responsable de la recherche à la Haute école d’art et de design de Genève.

## Sur le front des libertés numériques

Après un excellent [dossier sur l'identité numérique](https://www.cnil.fr/fr/la-cnil-publie-son-premier-dossier-thematique-dedie-lidentite-numerique) fin mars, la CNIL a publié en début de mois une nouvelle version mise à jour de son [guide de la sécurité des données personnelles](https://www.cnil.fr/fr/la-cnil-publie-une-nouvelle-version-de-son-guide-de-la-securite-des-donnees-personnelles). Les acteurs de l'éducation peuvent aussi jeter un œil au [cahier air2022 intitulé "Élaborer l’éthique du numérique éducatif"](https://www.cnil.fr/fr/cahier-air2022-elaborer-lethique-du-numerique-educatif) qui reprend les contributions des intervenants de la journée organisée le 7 novembre 2022 autour des edtech et des enjeux de protection des données personnelles et scolaires liés à leurs usages dans l'éducation, et dont on peut retrouver une captation vidéo [sur cette page](https://www.cnil.fr/fr/rediffusion-air2022-retrouvez-levenement-en-video). L'éducation à un numérique éthique et responsable était également la thématique d'un [Rendez-vous de l'éducation à la Cité des sciences et de l'industrie le 5 avril,](https://www.cite-sciences.fr/fr/vous-etes/enseignants/formations-et-projets/evenements/education-au-numerique-ethique-et-responsable) auquel j'ai pu également participer - ce qui m'a permis d'échanger avec des acteurs comme l'APRIL, la CNIL et le collectif EducNum, afin d'essayer de faire avancer les réflexions autour des libertés numériques et de l'éducation à la sécurité numérique à l'école.

La question de la régulation des géants du numérique (Big Tech) par l'entrée en vigueur du Digital Services Act (DSA) européen, et des obligations renforcées auxquelles ces sociétés devront se conformer d'ici cet été, fait l'objet d'un [article dans Le Monde](https://www.lemonde.fr/economie/article/2023/04/25/l-offensive-europeenne-contre-les-abus-des-big-tech_6170979_3234.html). D'autres projets de directives européennes, comme le Cyber Resilience Act (CRA), inquiètent les acteurs du logiciel libre, en revanche, [comme rapporté par Thierry Noisette dans ZDNet](https://www.zdnet.fr/blogs/l-esprit-libre/le-cyber-resilience-act-un-projet-europeen-qui-inquiete-les-acteurs-du-logiciel-libre-39957466.htm), en "ayant un effet profondément dissuasif sur le développement et l’utilisation des logiciels libres en Europe" par une mauvaise prise en compte des méthodes de développement propres à la communauté.

Enfin, [La Quadrature du net](https://www.laquadrature.net/2023/04/05/videosurveillance-biometrique-derriere-ladoption-du-texte-la-victoire-dun-lobby/) revient sur l'adoption par l'Assemblée nationale du projet de loi sur les Jeux Olympiques et son article 7 sur la vidéosurveillance automatisée (VSA) qui, rappelle l'association, "est un outil de surveillance biométrique qui, à travers des algorithmes couplés aux caméras de surveillance, détecte, analyse et classe nos corps et comportements dans l’espace public pour alerter les services de police et faciliter le suivi des personnes". [Pierre Januel, dans NextInpact](https://www.nextinpact.com/article/71456/apres-video-surveillance-algorithmique-deputes-vont-vers-reconnaissance-faciale), complète le sujet par la lecture du rapport très récemment remis par les députés Philippe Latombe et Philippe Gosselin sur " les enjeux de l’utilisation d’images de sécurité dans le domaine public dans une finalité de lutte contre l’insécurité". La CNIL, elle, explique l'avis qu'elle a rendu à propos de l'[usage des drones par les forces de police](https://www.cnil.fr/fr/lusage-des-drones-par-les-forces-de-lordre). Enfin, le contrôleur européen de la protection des données, malgré le refus d'une augmentation pourtant nécessaire de leurs moyens de fonctionnement, [souhaite se réaffirmer en contre-pouvoir](https://www.nextinpact.com/article/71560/le-controleur-europeen-protection-donnees-se-reaffirme-en-contre-pouvoir), explique Martin Clavey dasn NextInpact.

Sur le plan des enjeux sociaux du numérique, l'Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT) a publié [un article de synthèse](https://labo.societenumerique.gouv.fr/fr/articles/la-soci%C3%A9t%C3%A9-num%C3%A9rique-fran%C3%A7aise-d%C3%A9finir-et-mesurer-l%C3%A9loignement-num%C3%A9rique/) des travaux menés sous son égide autour de la définition de l’éloignement du numérique, de l’analyse comparative de ses différentes mesures, et de l’identification des principaux facteurs associés.

## À écouter / à voir

### Les  conseils podcats du mois : 
* Dans Le code a changé, Xavier de la Porte reçoit Olivier Alexandre, sociologue, chargé de recherche au CNRS (Centre Internet et Société), dans un épisode intitulé [Silicon Valley, "l'art de la guerre avec le sourire"](https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/le-code-a-change/le-code-a-change-5377655).
* Le dossier principal de l'[émission Libre à vous de l'APRIL, diffusée le 18 avril](https://cause-commune.fm/podcast/libre-a-vous-173/), porte sur le fédivers.
* La Cantine de Brest a rediffusé, la semaine dernière, son [entretien avec Christophe Masutti](https://www.lacantine-brest.net/capitalisme-de-surveillance-et-logiciel-libre-avec-christophe-masutti/) portant sur  son ouvrage _Affaires privées. Aux sources du capitalisme de surveillance_, de l'éducation populaire au numérique avec Framasoft et du rôle du logiciel libre.
* Deux épisodes du Meilleur des mondes sur France Culture : [De ChatGPT à TikTok : repenser “l’esprit” à l’ère numérique](https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/le-meilleur-des-mondes/de-chatgpt-a-tiktok-repenser-l-esprit-a-l-ere-numerique-9300894) (le 7 avril), avec Anne Alombert, enseignante-chercheuse en philosophie à l'Université Paris 8, membre du CNNUM, et [OSINT : aux sources d'un nouveau journalisme ?](https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/le-meilleur-des-mondes/osint-aux-sources-d-un-nouveau-journalisme-4663390) (le 28 avril).

### Documentaires
* Diffusé sur France 5 le 23 avril : [Marc Zuckerberg, l'empereur de Facebook](https://www.france.tv/documentaires/societe/4811608-mark-zuckerberg-l-empereur-de-facebook.html) de Julien Le Bot et Laurent Follea, avec des interventions d'Olivier Ertzscheid, Fred Turner, Dominique Cardon, Max Schrems, danah boyd… L'émission "[Le monde en face](https://www.france.tv/france-5/le-monde-en-face/4811614-emission-du-dimanche-23-avril-2023.html)" qui a suivi vaut également d'être regardée.
* Diffusé sur Arte le 11 avril : [Algorithmes - Vers un monde manipulé](https://www.arte.tv/fr/videos/101914-000-A/algorithmes-vers-un-monde-manipule/), "enquête sur le "capitalisme de surveillance" et ses dangers, nourrie d’analyses de chercheurs et de témoignages d’utilisateurs", est disponible en replay jusqu'au 9 juillet 2023.